---
title: "오페론 Part 2 - 1.14"
date: 2020-05-27
draft: false
tags: ["Mathematics", "Calculus", "Integration"]
---

다음 조건을 만족시키는 세 함수 $f(x)$, $g(x)$, $h(x)$&nbsp;에 대하여 $f(3) + f(-3)$의 최솟값을 구하시오.

<fieldset>
  (가) $\displaystyle\int_0^1 \sqrt{t}f(x\sqrt{t}) dt = \frac{2}{3} e^{g(x)}$
  <br>
  <br>
  (나) $\displaystyle\int_0^1 g(x\sqrt{t}) dt = \ln{\left|\frac{h(-x)}{h(x)}\right|} + x^{f(0)}$
  <br>
  <br>
  (다) $g(x)$, $h(x)$는 이계도힘수를 가지고 $g'(3) = 0$
</fieldset>

## 풀이

(가)에서 $x\sqrt{t} = u$로 치환하면, $t = \dfrac{u^2}{x^2}$이므로, $dt = \dfrac{2u}{x^2} du$가 된다.
따라서,
$$
\int_0^1 \sqrt{t}f(x\sqrt{t}) dt = \int_0^x \frac{2u^2}{x^3} f(u) du = \frac{2}{3} e^{g(x)}
$$

$$
\int_0^x u^2 f(u) du = \frac{x^3}{3} e^{g(x)}
$$

양변을 $x$에 대해 미분하면,
$$
x^2 f(x) = \frac{x^3}{3} g'(x) e^{g(x)} + x^2 e^{g(x)}
$$

따라서,
$$
f(x) = \frac{x}{3} g'(x) e^{g(x)} + e^{g(x)}
$$

(나)에서 (가)의 결과를 이용하여,
$$
\int_0^1 g(x\sqrt{t}) dt = \int_0^x g(u) \frac{2u}{x^2} du = \frac{2}{x^2} \int_0^x u g(u) du
$$
이 때, $H(x) = \ln{\left|\frac{h(-x)}{h(x)}\right|}$라고 하면,
$$
2 \int_0^x u g(u) du = x^2 H(x) + x^{f(0)+2}
$$
양변을 $x$에 대해 미분하면,
$$
g(x) = H(x) + \frac{x}{2} H'(x) + \frac{f(0)+2}{2}x^{f(0)}
$$

함수 $H(x)$에서 $H(-x) = -H(x)$이므로, $H'(x) = H'(-x)$ 이다.

$f(0) = e^{g(0)}$이고 $g(0) = H(0) = 0$이므로, $f(0) = 1$이다.
따라서,
$$
g(x) = H(x) + \frac{x}{2} H'(x) + \frac{3}{2}x
$$

$g(x)$에서 $g(-x) = H(-x) - \dfrac{x}{2} H'(-x) - \dfrac{3}{2}x$이므로,
$g(-x) = -g(x)$, $g'(x) = g'(-x)$이다.

$f(3) + f(-3) = g'(3) e^{g(3)} + e^{g(3)} - g'(-3) e^{g(-3)} + e^{g(-3)}$이고 $g'(-x) = g'(x)$, $g'(3) = 0$이므로,
$$
f(3) + f(-3) = e^{g(3)} + e^{g(-3)} = e^{g(3)} + e^{-g(3)} \geq 2
$$
따라서 구하는 최솟값은 2이다.